\setphysstyle{ЛФШ-17}{11 класс}{Термодинамика}
\setcounter{notask}{1}


\taskpic[6cm]{
	Перевёрнутый цилиндрический стакан высотой $H$ погружают в воду вверх дном. На какую глубину $x$ стакан нужно погрузить в воду, чтобы он начал тонуть, если пустой стакан, опущенный в воду вниз дном, плавает так, что его дно погружается в воду на глубину $y$ ($y < H$)? Атмосферное давление~--- $p_0$, плотность воды~--- $\rho$. Температура воды и воздуха поддерживается постоянной. Глубиной погружения стакана считать расстояние между поверхностью воды и дном стакана. Стакан погружают в воду так, что его дно остается параллельным поверхности.
	\ans{$$x = \frac{p_0 (H-y)}{\rho g y} - y$$}
}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{1};
	\pgfmathsetmacro{\H}{1.5};
	\pgfmathsetmacro{\S}{1};
	\pgfmathsetmacro{\x}{1.5};
	\pgfmathsetmacro{\y}{1};
	\path [very thick, pattern = water] (-2*\S, -\x - \H - .5*\r) --++ (0, \x + \H + .5 * \r) --++ (5 * \S, 0) --++ (0, -\x - \H - .5*\r);
	\draw [thick, decorate, decoration={snake, amplitude = .4, segment length = 10}] (-2 * \S, 0) --++ (5* \S, 0);
	\filldraw [very thick, fill = white] (\S, \H-\y) --++ (0, -\H) --++ (\S, 0) --++ (0, \H);
	\path [very thick, fill = white] (-\S, -\x - \H) --++ (0, \H) --++ (\S, 0) --++ (0, -\H);
	\path [very thick, pattern = water] (-\S, -\x - \H) --++ (0, 5*\H/11) --++ (\S, 0) --++ (0, -5*\H/11);
	\draw [very thick] (-\S, -\x - \H) --++ (0, \H) --++ (\S, 0) --++ (0, -\H);
	\draw [thick, decorate, decoration={snake, amplitude = .4, segment length = 10}] 
	(-\S, -\x - \H) ++ (0, 5*\H/11) --++ (\S, 0);
	\draw [very thick, <->] (-.5*\S, -\x) --++(0, \x) node [midway, left] {$x$};
	\draw [very thick, <->] (.7*\S, -\y) --++(0, \y) node [midway, left] {$y$};
	\draw [thick] (.7*\S, -\y) --++(.3*\S, 0);
\end{tikzpicture}
} 


\task{
	С одним молем одноатомного идеального газа происходит процесс, в котором давление газа зависит от объёма по закону $p = \alpha - \beta V^2$, где $\alpha$ и $\beta$~--- положительные постоянные. Объем газа возрастает. Получает газ, или отдаёт тепло?
	\ans{\\При расширении газа при $$V_1 < \sqrt{\frac{5 \alpha}{11 \beta}}$$ газ получает тепло.}
}



\task{
	В вакууме находится тонкостенный резиновый шар радиусом $r_1$ с газом, внутри которого находится такой же резиновый шар радиусом $r_2$ с тем же газом. Внутренний шар лопается. Найти радиус внешнего шара после этого. Температура поддерживается постоянной. Считать, что резиновая оболочка создаёт внутри себя давление, обратно пропорциональное радиусу: $p = \alpha/r$.
	\ans{$$r = \sqrt{r_1^2 + r_2^2}$$}
}



\libproblem{russia}{2012-10-3}



\task{
	Изменение состояния одного моля идеального одноатомного газа происходит по закону $PV^2 = \const$. Найти приращение внутренней энергии газа при увеличении объёма в $n = 2$~раза. Начальная температура газа $T_0 = 300$ К.
	\ans{$$\Delta U = RT_0 \frac{1 - n}{n}$$}
} 


\task{
	С одним молем одноатомного идеального газа происходит процесс, в котором его объем зависит от температуры по закону $V = f(T)$, где $f$~--- известная функция. Найти теплоёмкость газа в этом процессе в состоянии, в котором температура газа равна $T_0$.
	\ans{$$C = \frac{3}{2} + \frac{\nu R T}{V(T)} \frac{dV}{dT}$$, стоит отметить, что теплоёмкость постоянна для политроп (т.е. когда $V(T) =C T^{\alpha}$)}
} 




\taskpic{
	В горизонталь ном цилиндре удерживают два одинаковых поршня массой $m$ каждый. Между поршнями находится $\nu$ молей идеального газа при температуре $T$. Поршням сообщают скорости $v$ и $2v$. Найти максимальную температуру газа в процессе последующего движения. Внешнее давление отсутствует. Трения нет. Считать, что в процессе движения поршня газ все время находится в равновесном состоянии. Масса газа много меньше массы поршней.
	\ans{$$T_1 = T + \frac{m v^2}{6 \nu R}$$}
}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{1};
	\pgfmathsetmacro{\L}{1.5*\r};
	\pgfmathsetmacro{\H}{1*\r};
	\pgfmathsetmacro{\l}{.25*\r};
	\draw[very thick] (-1*\L, \H/2) --++ (2*\L, 0);
	\draw[very thick] (-1*\L, -\H/2) --++ (2*\L, 0);
	\filldraw[very thick, pattern = dots] (-.5*\L, -\H/2) rectangle++(\L, \H);
	\draw[very thick, ->] (-.5*\L, 0) --++(\r, 0) node[midway, below] {$2v$};
	\draw[very thick, ->] (.5*\L, 0) --++(.5*\r, 0) node[midway, below] {$v$};
	\filldraw[very thick, fill = black!20] (-.5*\L, -\H/2) rectangle++ (-\l, \H);
	\filldraw[very thick, fill = black!20] (.5*\L, -\H/2) rectangle++ (-\l, \H);
\end{tikzpicture}
}


\task{
	Герметически закрытый бак высотой $h = 5,0$ м заполнен водой доверху. На дне его находятся два одинаковых пузырька воздуха. Давление на дно бака $p_0 = 0,15$ МПа. Каким станет это давление, если всплывёт один пузырёк? Оба пузырька? Стенки бака считаются абсолютно жёсткими, вода~--- несжимаемой.
	\ans{\\$0.18$ МПа и $0.2$ МПа}
} 


\task{
	В сосуде находится двухатомный идеальный газ. При температуре $T_1$ начинается диссоциация молекул, которая прекращается при температуре $T_2$. При диссоциации одной молекулы поглощается энергия $\varepsilon$. Найти отношение числа диссоциировавших молекул двухатомного газа к числу недиссоциировавших. Теплообмен отсутствует.
	\ans{$$\frac{N_1}{N_2} = \frac{2\varepsilon + kT_2}{5k(T_1 - T_2)}$$}
}



\task{
	Найдите молярную теплоёмкость одноатомного газа, расширяющегося по закону $PV^n = const$. При каких значениях $n$ теплоёмкость будет равна нулю? бесконечности?
	\ans{$$c = \left( \frac{1}{1- n} + \frac{3}{2}\right)R$$; $$n = \frac{5}{3}; \quad n = 1$$}
}



\taskpic{
	В сосуде, имеющем форму двух «состыкованных» цилиндров одинаковой длины $l$ и с площадями сечений $S$ и $\alpha S$ ($\alpha > 1$), находится одноатомный идеальный газ. Сосуд разделен на три части двумя поршнями, связанными жёстким стержнем, которые могут перемещаться в сосуде без трения. В начальный момент поршни находятся в равновесии посередине каждого цилиндра, при этом отношение давлений в первой и третьей частях сосуда равно $p_3/p_1 = \beta$. К сосуду подвели тепло $Q$ так, что температура возросла, оставаясь одинаковой во всех трёх частях. На сколько изменилось давление в первой части сосуда?
	\ans{$$\Delta p = \frac{2(\alpha - 1)\Delta T}{3lS (\alpha^2 \beta - 1)}$$}
}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{1};
	\pgfmathsetmacro{\h}{1*\r};
	\pgfmathsetmacro{\L}{1*\r};
	\pgfmathsetmacro{\H}{2*\r};
	\pgfmathsetmacro{\d}{.25*\r};
	\filldraw[very thick, pattern = dots] (2* \L, - \H / 2) --++ (0, \H) --++ (-2 * \L, 0) --++ (0, {-\H / 2 + \h / 2}) --++(-2*\L, 0) --++ (0, - \h) --++ (2*\L, 0) --++(0, -\H / 2 + \h / 2) --++ (2*\L, 0);
	\draw[very thick] (-\L -\d / 2, 0) --++(2*\L, 0);
	\filldraw[very thick, fill = black!20] (-\L -\d / 2, -\h / 2) rectangle++(\d, \h);
	\filldraw[very thick, fill = black!20] (\L -\d / 2, -\H / 2) rectangle++(\d, \H);
\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	В открытом вертикальном цилиндрическом сосуде высотой $H$ под невесомым тонким поршнем находится один моль идеального одноатомного газа. На поршень налита вода, уровень которой совпадает с верхним краем сосуда, при этом газ находится в равновесии. Найти теплоёмкость газа в сосуде в таком состоянии, когда толщина слоя воды $h = 11H/24$. Атмосферным давлением пренебречь.
	\ans{$$C = - \frac{8}{3}R$$ Замечание про равновесное состояние, адиабату и изотерму}
}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{.8};
	\pgfmathsetmacro{\h}{1*\r};
	\pgfmathsetmacro{\L}{1.5*\r};
	\pgfmathsetmacro{\H}{2*\r};
	\pgfmathsetmacro{\d}{.25*\r};
	\filldraw[very thick, fill = black!5] (0, 0) rectangle++(\L, \H);
	\filldraw[very thick, fill = black!20] (0, \H) rectangle++(\L, \d);
	\filldraw[very thick, pattern = dots] (0, \H+\d) rectangle++(\L, \h);
	\platform{(1.2*\L, 0)}{(-.2*\L, 0)};
	\draw[thick, <->] (1.2*\L, \H + \d) --++(0, \h) node[midway, right] {$h$};
	\draw[thick, <->] (-.2*\L, 0) --++(0, \H + \d + \h) node[midway, left] {$H$};
\end{tikzpicture}
}


\task{
	Идеальный одноатомный газ участвует в термодинамическом процессе, для которого его теплоёмкость зависит от температуры по закону $C = \nu R (T_0/T)^2$ , где $\nu$~--- количество вещества газа; $T_0$~--- постоянная. При какой температуре объем газа будет максимальным?
	\ans{$$T = \sqrt{\frac{2}{3}}T_0$$}
}



